% !TEX root = ../cours.tex

\chapter{Calcul des prédicats}

Le \og \textit{calcul des prédicats} \fg{}, parfois appelé \og logique du premier-ordre \fg{}, est une extension du calcul des propositions afin de manipuler non seulement des propositions, mais aussi des \textit{objets} d'un \textit{univers}.
Une brève introduction est donnée dans ce chapitre dans le but de vous familiariser avec la syntaxe et les concepts de ce système formel qui seront utilisés tout au long du cours.
Le sujet est vaste (et extrêmement intéressant!), et nous allons simplement l'aborder de manière superficielle dans le cadre ce cours.

Le calcul des prédicats est une extension au calcul des propositions et hérite de toutes ses constructions syntaxiques.
Le calcul des prédicats compte donc les propositions constantes ($\top$ et $\bot$), les connecteurs propositionnels (tels que $\implies$, $\wedge$, $\vee$, $\neg$, $\iff$), ainsi que les variables propositionnelles (sous la forme de prédicats d'arité $0$).
En plus de cela, le calcul des prédicats incorpore des constructions syntaxiques en rapport aux \textit{objets}.

\section{Univers}

Lorsque l'on discute le calcul des prédicats, l'on a généralement en tête un \og \textit{univers} \fg{} pour les objets.
L'univers que l'on considère peut être, par exemple, les nombres entiers, les ensembles, ou encore les participants au programme GymInf.
On requiert généralement de l'univers qu'il contienne au moins un objet.

\section{Syntaxe}

Contrairement à la logique propositionnelle, qui ne comptait qu'une seule catégorie syntaxique (celle des propositions, ou formules), la logique de premier-ordre compte une catégorie syntaxique distincte additionnelle: les \og \textit{termes} \fg{}.
Alors que l'évaluation d'une formule résulte en $1$ (\og \textit{vrai} \fg{}) ou $0$ (\og \textit{faux} \fg{}), l'évaluation d'un terme résulte en un objet de l'univers.

\subsection{Metavariables}

Comme dans le précédent chapitre, nous allons utiliser des métavariables dans la présentation du calcul des prédicats.
Ces métavariables ne font pas partie du formalisme et sont simplement un moyen de parler de termes et formules arbitraires.

Dans ce chapitre, nous utiliserons $A$, $B$, $C$ pour les métavariables associées à des formules et $X$, $Y$, $Z$ pour les métavariables associées à des termes.

\subsection{Objets constants}

Un objet constant réfère à un objet de l'univers. Par convention, on note les objets constants par un nom en minuscule.

Il est à noter que des objets constants ne sont pas forcément distincts.
Par exemple, \textit{clarkkent} et \textit{superman} peuvent être deux constantes qui, sous certaines \textit{interprétations}, correspondent à la même valeur de l'univers.

\subsection{Fonctions entres objets}

Les fonctions prennent en arguments uniquement des termes, et retournent un terme.
On note $f(X, Y)$ l'application d'une fonction $f$ à deux expressions $X$ et $Y$.
Le nombres d'arguments qu'accepte une fonction est appelé son \og arité \fg{}.
On considère que les fonctions ont une arité fixe.

\subsection{Prédicats sur les objets}

Les prédicats prennent en arguments uniquement des objets, et retournent une proposition.
Comme les fonctions, les prédicats ont aussi une arité qui dénote le nombre d'argument que le prédicat accepte.

\subsection{Égalité entre objets}

On incorpore un prédicat binaire (d'arité 2) distinct, que l'on note ${=}$, pour l'égalité.
Le prédicat jouit de plusieurs règles d'inférence.
\begin{enumerate}
\item Pour toute variable $x$:
\[
\infer[({=}\text{-sym})]{x = x}{}
\]
\item Pour toutes variables $x_1$ \dots $x_n$, et $y_1$ \dots $y_n$, et fonction $f$ d'arité $n$:
\[
\infer[({=}\text{-fun})]{f(x_1, \dots, x_n) = f(y_1, \dots, y_n)}{x_1 = y_1 & \dots & x_n = y_n}
\]
\item Pour toutes variables  $x_1$ \dots $x_n$, et $y_1$ \dots $y_n$, et formules $A$ et $A'$, si $A'$ est obtenue en remplaçant un certains nombre d'occurences \textit{libres} de $x_i$ par $y_i$ pour chaque $i$ de $1$ à $n$, alors:
\[
\infer[({=}\text{-replacement})]{A'}{x_1 = y_1 & \dots & x_n = y_n & A}
\]
\end{enumerate}

De ces règles, il est possible de déduire que l'égalité est symétrique et transitive. 


\subsection{Quantificateurs \& variables}

Le calcul des prédicats incorpore des \og \textit{quantificateurs} \fg{} afin de pouvoir exprimer des propositions tels que \og \textit{Pour tout $x$, $x^2 \geq 0$.} \fg{} ou encore \og \textit{Il existe un homme qui rase tous les hommes qui ne se rasent pas eux-mêmes.} \fg{}.

\subsubsection{Variables}

Le calcul des prédicats incorpore des \og \textit{variables} \fg{} dont le domaine est les objets de l'univers considéré.
Contrairement aux métavariables, une variable est un terme du formalisme.
On dit d'une variable qu'elle est \og \textit{liée} \fg{} si elle se trouve dans une formule quantifiée indexée par le même nom.
Une variable est dite \og \textit{libre} \fg{} si elle n'est pas liée.

\subsubsection{Substitution}

Une opération de \og \textit{substitution} \fg{} permet de remplacer les variables libres d'un certain nom dans un terme ou une formule par un autre terme.

\begin{align*}
x[X / x] &\eqdef X \\
y[X / x] &\eqdef y \hspace{2em} (x \text{ est différent de } y)\\
f(Y_1, \dots, Y_n)[X / x] &\eqdef f(Y_1[X / x], \dots, Y_n[X / x])\\
P(Y_1, \dots, Y_n)[X / x] &\eqdef P(Y_1[X / x], \dots, Y_n[X / x])\\
(\forall x. A)[X / x] &\eqdef \forall x. A\\
(\forall y. A)[X / x] &\eqdef \forall y. A[X / x] \hspace{2em} (x \text{ est différent de } y \text{ et $y$ n'est pas libre dans $X$})\\
(\exists x. A)[X / x] &\eqdef \exists x. A\\
(\exists y. A)[X / x] &\eqdef \exists y. A[X / x] \hspace{2em} (x \text{ est différent de } y \text{ et $y$ n'est pas libre dans $X$})
\end{align*}

Dans le but d'éviter un effet de \textit{capture} de variable non-désiré, on restreint les règles de substitution liées aux quantificateurs:
La variable introduite par le quantificateur ne peut pas apparaître libre dans le terme de substitution.
Pour contourner cette restriction, il est possible de renommer les variables problématiques.

\subsubsection{Quantificateur d'universalité}

Un note $\forall x. A$ le proposition qui postule que \og \textit{Pour tout objet $x$, la proposition $A$ est vraie} \fg{}.
À noter que la proposition $A$ dans ce cas fait généralement référence à la variable $x$, mais ce n'est pas une obligation.
Le quantificateur d'universalité $\forall$ est lié aux deux règles d'inférences suivantes:

\[
\infer[({\forall}I)]{\forall x. A}{A & (*)}
\]

\[
\infer[({\forall}E)]{A[X / x]}{\forall x. A}
\]

La règle $({\forall}I)$ est annotée d'une $(*)$: Elle est en effet soumise à la condition que la variable $x$ n'est pas libre dans une hypothèse non-déchargée au moment de l'application de la règle.

\subsubsection{Quantificateur d'existence}

Un note $\exists x. A$ le proposition qui postule que \og \textit{Il existe un objet $x$ tel que la proposition $A$ est vraie} \fg{}.
Tout comme pour le quantificateur d'universalité, la proposition $A$ fait généralement référence à la variable $x$, sans que ce soit une obligation.
Le quantificateur d'existence $\exists$ est lié aux deux règles d'inférences suivantes:

\[
\infer[({\exists}I)]{\exists x. A}{A[X / x]}
\]

\[
\infer[({\exists}E)]{B}{\exists x. A & \infer*{B}{[A]} & (*)}
\]

La règle $({\exists}E)$ est annotée d'une $(*)$: Elle est en effet soumise à la condition que la variable $x$ n'est pas libre dans une hypothèse non-déchargée au moment de l'application de la règle, et que la variable n'est pas non plus libre dans la formule $B$.

\section{Théories}

Une \og \textit{théorie} \fg{} $T$ de logique du premier-ordre est une structure mathématique qui spécifie les noms d'un nombre fini de constantes, les noms d'un nombre fini de fonctions et leur arité, ainsi que les noms d'un nombre fini de prédicats et leur arité.
Une théorie contient aussi généralement un ensemble d'axiomes faisant référence aux constantes, functions et prédicats de la théorie.

On note $T \vdash A$ le fait qu'il existe une preuve (pouvant faire appel aux axiomes de $T$) de la formule $A$ en deduction naturelle dans la théorie T.

\subsection{Théorie récursivement axiomatisable}

Une théorie est dite \og \textit{récursivement axiomatisable} \fg{} s'il existe une procédure qui permette d'énumérer tous les axiomes de la théorie, et uniquement ces axiomes. Formellement, on parle d'ensemble \textit{récursivement énumérable} (nous aborderons cette notion plus tard dans le cours).

Une théorie récursivement axiomatisable a la propriété que les théorèmes peuvent être énumérés.
Chaque théorème de la théorie apparaît à une position finie dans l'énumération.

\section{Interprétation sémantique}

Étant donné une théorie $T$ de logique du premier-ordre, une \og \textit{interprétation} \fg{} $\mathcal{I}$ est une structure qui spécifie l'univers $U$ et qui associe:
\begin{enumerate}
\item à chaque constante de la théorie une valeur $v \in U$,
\item à chaque fonction d'arité $n$ de la théorie une fonction $f : U^n \to U$, et
\item à chaque prédicat d'arité $n$ de la théorie une relation $R \subseteq U^n$.
\end{enumerate}

\subsection{Évaluation}

Étant donné une interprétation $\mathcal{I}$ et une fonction $\mu$ qui associe à chaque variable libre une valeur, il est possible d'évaluer une formule de la théorie à $0$ ou $1$ en procédant de manière récursive.
La plupart des cas sont triviaux. Pour l'évaluation des quantificateurs, la fonction $\mu$ est modifiée dans les appels récursifs pour tenir compte de la nouvelle variable libre.

Lorsque une formule $A$ évalue à 1 (\og vrai \fg{}) étant donné une interprétation $\mathcal{I}$ et une fonction $\mu$, on note:
\[
\mathcal{I}, \mu \vDash A
\]
Pour les formules sans variables libres, on note simplement:
\[
\mathcal{I} \vDash A
\]

Si une formule $A$ est vraie pour toutes les interprétations $\mathcal{I}$ d'une théorie $T$, alors on note:

\[
T \vDash A
\]

\section{Théorèmes}

Dans cette dernière partie, des théorèmes importants du calcul des prédicats sont énoncés.
Ces résultats sont montrés sans preuves.
Les preuves de ces théorèmes ont parfois des cours entiers consacrés à leur sujet.

\subsection{Correction}

Pour toute théorie $T$ de logique du premier-ordre et formule $A$, si $T \vdash A$ alors $T \vDash A$.
Toute formule prouvée à l'aide de la déduction naturelle est vraie pour toutes les interprétations de la théorie.

\subsection{Complétude}

Pour toute théorie $T$ de logique du premier-ordre et formule $A$, si $T \vDash A$ alors $T \vdash A$.
Toute formule vraie sous toutes les interprétations d'une théorie peut être prouvée à l'aide de la déduction naturelle.

Ce théorème a été initialement formulé et prouvé en 1929 par le mathématicien Kurt Gödel.
La présentation qui en est faite ici est une version moderne.

\subsection{Premier théorème d'incomplétude de Gödel}

Pour toute théorie $T$ effectivement axiomatisable, si $T$ est cohérente (ne permet pas de prouver $\bot$) et que $T$ décrit \textit{suffisamment de l'arithmétique}, alors il existe des propositions $A$ tel que ni $T \vdash A$, ni $T \vdash \neg A$, c'est à dire des propositions qui ne peuvent pas être \textit{décidée}.

Une des conséquence de ce théorème est qu'il n'existe pas de procédure effective, d'algorithme, de programme, qui permette de décider si oui ou non tout énoncé en arithmétique est vrai.

Ce premier théorème d'incomplétude, ainsi que le second, ont été établis par Kurt Gödel en 1931.

\paragraph{Relation avec le théorème de complétude}

Le théorème de complétude de Gödel et le premier théorème d'incomplétude de Gödel peuvent sembler entrer en contradiction.
Comment quelque chose peut être à la fois complet et incomplet ?

La réponse est simplement que le terme de complétude ne fait pas référence au même concept dans les deux énoncés.
Il s'agit simplement d'un malheureux choix de terminologie.
Dans le premier cas, on parle de la complétude de la déduction naturelle, dans le sens où elle est capable de prouver toutes les tautologies.
Dans le deuxième cas, la complétude fait référence au fait d'être capable de montrer soit qu'une formule est vraie, soit que sa négation est vraie.

Par exemple, la logique propositionnelle, qui est complète selon la première définition, est incomplète selon la deuxième définition.
Prenez par exemple la formule $x$ pour une variable propositionnelle $x$. Cette formule est telle que ni $\vdash x$, ni $\vdash \neg x$. Ni $x$. $\neg x$ ne sont des tautologies.

Le théorème d'incomplétude de Gödel démontre le fait qu'il est impossible de formaliser l'arithmétique de façon cohérente de telle manière à ce que tous les énoncés sur les nombres naturels soient soit vrais soit faux.
Certains énoncés sont forcément \emph{indépendants} de la formalisation.
Couplé au théorème de complétude, le premier théorème d'incomplétude démontre aussi l'existence de \emph{modèles non standards} de l'arithmétique.

\subsection{Second théorème d'incomplétude de Gödel}

Pour toute théorie $T$ effectivement axiomatisable qui décrit \textit{suffisamment de l'arithmétique}, la cohérence de $T$, qui peut être exprimée à l'aide d'un encodage dans $T$, n'est démontrable dans $T$ que si $T$ est incohérente (permet de tout démontrer).
